\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{kvoptions-patch}
\usepackage[titulo={Práctica 1: Búsquedas con trayectorias simples}]{estilo}



\begin{document}
  \maketitle
  \tableofcontents
  \newpage

  \section{Descripción del problema}

    \input{description.tex}

  \section{Descripción de aplicación de los algoritmos al problema}
    Los elementos comunes de los algoritmos son:
    \begin{itemize}
      \item Representación de las soluciones: Se representan las soluciones como vectores 1-dimensionales binarios (los llamaremos \emph{bits} para poder hacer uso de términos como \emph{darle la vuelta a un bit}):

      $$ s = (x_1,x_2,\ldots,x_{n-1},x_n) ; \; x_i \in \{True,False\} \; \forall i \in \{1,2,\ldots,n\} $$
      \item Función objetivo: La función a maximizar es la tasa de clasificación de los datos de entrada:

      $$ tasa\_clas = 100 \cdot \frac{instancias\;bien\;clasificadas}{instancias\;totales} $$

      \item Generación de vecino: La función generadora de vecinos es bien simple. Se toma una solución y se le da la vuelta a uno de sus bits, el cual se escoge aleatoriamente.
      \begin{verbatim}
        Tomar una solución
        indice = generarAleatorio(0, numero_caracteristicas)
        caracteristicas[indice] = not caracteristicas[indice]
      \end{verbatim}
    \end{itemize}
  \section{Descripción de la estructura del método de búsqueda}
    Veamos los esquemas de cada algoritmo en pseudocódigo:
    \begin{itemize}
      \item Búsqueda Local:
        \begin{verbatim}
          caracteristicas = generaSolAleatoria()
          fin = Falso
          mejor_tasa = coste(caracteristicas)
          evaluaciones = 0

          Mientras no fin && evaluaciones < MAXIMO_EVALUACIONES
            lista_vecinos = aleatoriza(caracteristicas)
            Para cada caracteristica de lista_vecinos
              Si está activa
                Continuar
              Si evaluaciones >= MAXIMO_EVALUACIONES
                Break

              flip(caracteristicas, indice_caracteristica)
              tasa = coste(caracteristicas)
              flip(caracteristicas, indice_caracteristica)

              si tasa > mejor_tasa:
                mejor_tasa = tasa
                flip(caracteristicas,indice_caracteristica)
                Break
            Si no he terminado debido a un Break:
              fin = True
        \end{verbatim}
      \item Enfriamiento Simulado:
      \begin{verbatim}
        caracteristicas = generaSolAleatoria()
        fin = Falso
        mejor_tasa = coste(caracteristicas)
        evaluaciones = 0
        mejor_solucion = caracteristicas
        tasa_actual = mejor_tasa

        Inicializar valores de temperatura y demás parámetros

        Mientras temperatura >= temperatura_final && evaluaciones < MAXIMO_EVALUACIONES && vecinos_aceptados != 0
            vecinos_aceptados = 0
            Para cada vecino en 0..max_vecinos
              Si vecinos_aceptados >= max_aceptados
                Break

              caracteristica = aleatorio()
              flip(caracteristicas, caracteristica)
              nueva_tasa = coste(caracteristicas)

              delta = tasa_actual - nueva_tasa

              Si delta != 0 && (delta < 0 || aleatorio < exp(-delta/temperatura))
                vecinos_aceptados++
                tasa_actual = nueva_tasa
                Si tasa_actual > mejor_tasa
                  mejor_tasa = nueva_tasa
                  mejor_solucion = caracteristicas
              Si no
                flip(caracteristicas, caracteristica)

            temperatura = actualizar(temperatura)
      \end{verbatim}
      \item Búsqueda Tabú:
      \begin{verbatim}
        caracteristicas = generaSolAleatoria()
        fin = Falso
        mejor_tasa = coste(caracteristicas)
        evaluaciones = 0
        mejor_solucion = caracteristicas
        tasa_actual = mejor_tasa

        Inicializar valores de lista tabú y demás parámetros

        Mientras evaluaciones < MAXIMO_EVALUACIONES
          tasa_actual = 0
          mejor_caracteristica = -1

          vecindario = generaAleatorio(tamaño_vecindario)

          Para cada vecino en vecindario
            flip(caracteristicas, vecino)
            nueva_tasa = coste(caracteristicas)
            flip(caracteristicas, vecino)

            evaluaciones++

            Si vecino está en lista_tabú
              Si nueva_tasa > mejor_tasa && nueva_tasa > tasa_actual
                tasa_actual = nueva_tasa
                mejor_caracteristica = vecino
            Else Si nueva_tasa > tasa_actual
              tasa_actual = nueva_tasa
              mejor_caracteristica = vecino

            Si evaluaciones >= MAXIMO_EVALUACIONES
              Break

            posicion_lista_tabu = (posicion_lista_tabu + 1) % tamaño_lista_tabu
            lista_tabu[posicion_lista_tabu] = mejor_caracteristica

            Si tasa_actual > mejor_tasa
              mejor_tasa = tasa_actual
              flip(caraceristicas, mejor_caracteristica)
      \end{verbatim}
      \item Búsqueda Tabú extendida:
      \begin{verbatim}
        caracteristicas = generaSolAleatoria()
        fin = Falso
        mejor_tasa = coste(caracteristicas)
        evaluaciones = 0
        mejor_solucion = caracteristicas
        tasa_actual = mejor_tasa
        iteraciones_sin_mejora = 0

        Inicializar valores de lista tabú y demás parámetros

        Mientras evaluaciones < MAXIMO_EVALUACIONES
          tasa_actual = 0
          mejor_caracteristica = -1

          if iteraciones_sin_mejora >= 10:
            iteraciones_sin_mejora = 0
            eleccion = generaAleatorio()
            Si eleccion < 0.25
              caracteristicas = generaSolAleatoria()
            Si eleccion < 0.5
              caracteristicas = mejor_solucion
            Si no
              total_sols = sum(frec)
              caracteristicas = generaVectorFrecuencias()

            eleccion = generaAleatorio()
            Si eleccion < 0.5
              tamaño_lista_tabu *= 1.5
            Si no
              tamaño_lista_tabu /= 1.5
            tamaño_lista_tabu = parteEnteraPorEncima(tamaño_lista_tabu)
            tabu_list = lista(-1,tamaño_lista_tabu)

          vecindario = generaAleatorio(tamaño_vecindario)

          Para cada vecino en vecindario
            flip(caracteristicas, vecino)
            nueva_tasa = coste(caracteristicas)
            flip(caracteristicas, vecino)

            evaluaciones++

            Si vecino está en lista_tabú
              Si nueva_tasa > mejor_tasa && nueva_tasa > tasa_actual
                tasa_actual = nueva_tasa
                mejor_caracteristica = vecino
            Else Si nueva_tasa > tasa_actual
              tasa_actual = nueva_tasa
              mejor_caracteristica = vecino

            Si evaluaciones >= MAXIMO_EVALUACIONES
              Break

            posicion_lista_tabu = (posicion_lista_tabu + 1) % tamaño_lista_tabu
            lista_tabu[posicion_lista_tabu] = mejor_caracteristica

            Si tasa_actual > mejor_tasa
              mejor_tasa = tasa_actual
              flip(caraceristicas, mejor_caracteristica)
              mejor_solucion = caracteristicas
      \end{verbatim}
    \end{itemize}
  \section{Descripción del algoritmo de comparación}
    El algoritmo de comparación es un algoritmo greedy: el \emph{Sequential Forward Selection(SFS)}. La idea es muy simple: se parte del conjunto vacío de características (todos los bits a 0) y se recorren todas las características, evaluando la función de coste. La característica que más mejora ofrezca, se coje. Y se vuelve a empezar. Así hasta que ninguna de las características mejore el coste.

    \begin{verbatim}
      caracteristicas = (1,2,...,n)
      caracteristicas_seleccionadas = (0,0,...,0,0)
      fin = falso
      mejor_caracteristica = 0


      Mientras mejor_caracteristica != -1
        mejor_tasa = 0
        mejor_caracteristica = -1
        Para cada característica
          tasa = coste(característica)
          Si tasa > mejor_tasa
            mejor_tasa = tasa
            mejor_caracteristica = caracteristica
        Si mejor_caracteristica != -1
          caracteristicas_seleccionadas.añadir(mejor_caracteristica)
    \end{verbatim}
  \section{Desarrollo de la práctica}
    La práctica se ha desarrollado usando el lenguage de programación \emph{Python}, ya que su velocidad de desarrollo es bastante alta. Para intentar lidiar con la lentitud que puede suponer usar un lenguaje interpretado, utilizaremos las librerías \emph{NumPy, SciPy y Scikit-Learn}, que tienen módulos implementados en C (sobre todo \emph{NumPy}) y agilizan bastante los cálculos y el manejo de vectores grandes.

    Usaremos alguna funcionalidad directa de estas bibliotecas:
    \begin{itemize}
      \item \emph{NumPy}: Generación de números aleatorios y operaciones rápidas sobre vectores.
      \item \emph{SciPy}: Lectura de ficheros ARFF de WEKA.
      \item \emph{Scikit-Learn}: Particionamiento de los datos, tanto las particiones estratificadas de la validación cruzada 5x2 como las de \emph{Leave One Out} para calcular la función de coste. También se ha tomado un clasificador KNN, ya que está implementado usando estructuras de datos complejas como \emph{Ball Tree} y lo hace muy rápido.
    \end{itemize}

    Esta elección se ha hecho para poder preocuparme sólo y exclusivamente de la implementación de las metaheurísticas.

    Los requisitos para ejecutar mis prácticas son \emph{Python3} (importante que sea la 3), \emph{NumPy}, \emph{SciPy} y \emph{Scikit-Learn}. En mi plataforma (Archlinux) están disponibles desde su gestor de paquetes.

    Una vez instalados los paquetes, sólo hay que ejecutar la práctica diciéndole al programa los algoritmos que queremos ejecutar. La semilla aleatoria está fijada dentro del código como 12345678 para no inducir a errores. Veamos algunos ejemplos de llamadas a la práctica. Primero notamos que los algoritmos disponibles son:

    \begin{itemize}
      \item -SFS: Ejecuta el algoritmo greedy SFS.
      \item -LS: Ejecuta la Local Search.
      \item -SA: Ejecuta el Simulated Annealing.
      \item -TS: Ejecuta la Tabu Search.
      \item -TSext: Ejecuta la Tabu Search extendida.
    \end{itemize}

    \begin{verbatim}
      $ python practica1.py -TS
    \end{verbatim}
    Se ejecutará la Tabu Search. Pero no sólo se limita el programa a un algoritmo. Si le pasamos varios, los ejecutará en paralelo con el criterio de ejecutar tantos procesos como el mínimo entre los algoritmos pasados por argumento y el número de CPU's del sistema. Así, cada algoritmo podrá ir a una CPU distinta sin interferir en el rendimiento de ninguno de ellos.

    \begin{verbatim}
      $ python practica1.py -SFS -LS -SA
    \end{verbatim}
    Se ejecutarán en paralelo SFS, LS y SA paralelamente. Si se tuvieran dos núcleos, se ejecutarían los dos primeros y el tercero esperaría, para así no lastrar el rendimiento de ambos.

    Una vez ejecutado, irán saliendo por pantalla mensajes de este tipo, que proporcionan datos en tiempo real del estado de la ejecución:

    \begin{verbatim}
      INFO:__main__:W - TS - Time elapsed: 2265.526112794876.
      Score: 98.2394337654. Score out: 95.0877192982 Selected features: 15
    \end{verbatim}

    Este mensaje nos dice todo lo necesario: W es la base de datos (Wdbc), TS el algoritmo, el tiempo transcurrido para esta iteración (recordemos que hay 10), el score de entrenamiento, el score de validación y las características seleccionadas.
  \section{Experimentos}
    Como se ha comentado antes, la semilla está fija a 12345678 para no tener problemas de aleatoriedad. El número de evaluaciones máxima de todos los algoritmos es de 15000. Por lo demás, todos los demás parámetros propios de cada algoritmo están tal y como se explica en el guión ($\phi=\mu=0.3$, los valores de vecinos máximos, soluciones máximas aceptadas, etc). \\

    \centerline{SFS}
    \input{Tables/SFS-result.tex}
    \\ \centerline{Búsqueda Local}
    \input{Tables/LS-result.tex}\\
    \\ \centerline{SA}
    \input{Tables/SA-result.tex}

    El caso de la búsqueda tabú extendida no lo tengo completo: Por alguna razón, en la 5º ejecución del algoritmo en la base de datos \emph{Arrhythmia} la ejecución me ofrecía un \emph{Memory Error}, después de más de 12 horas ejecutando.

  \section{Referencias}

  Las referencias utilizadas han sido:
  \begin{itemize}
    \item \emph{Scikit-Learn}: La propia \fnurl{documentación}{http://scikit-learn.org/stable/modules/classes.html} de la biblioteca.
    \item \emph{SciPy}: La propia \fnurl{documentación}{http://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/} de la biblioteca.
  \end{itemize}

\end{document}
